% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=03,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD03 - Calculs booléens, ordonnancement}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Première situation - Choix d'un langage de programmation},CodeDebut=\medskip]
Un professeur de BTS SIO souhaite sélectionner un langage de programmation. Pour cette sélection, il impose que le langage doive :

\begin{itemize}
	\item exister depuis plus de 3 ans et être utilisé en entreprise, ou 
	\item ne pas exister depuis plus de 3 ans et être gratuit, ou 
	\item être gratuit et être utilisé en entreprise.
\end{itemize}

Pour un langage donné, on définit trois variables booléennes $a$, $b$ et $c$ de la manière suivante : 

\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si le langage existe depuis plus de 3 ans, et $a = 0$ sinon ; 
	\item $b = 1$ si le langage est utilisé en entreprise, et $b = 0$ sinon; 
	\item $c = 1$ si le langage est gratuit, et $c = 0$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne E qui traduit les critères de sélection du professeur.
	\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh, trouver une écriture simplifiée de l'expression booléenne $E$ sous la forme d'une somme de deux termes.
	\item Dans cette question seulement, on considère un langage existant depuis plus de 3 ans qui a été sélectionné par le professeur.
	\begin{enumerate}
		\item Traduire cette sélection par une égalité booléenne. 
		\item À l'aide d'un calcul booléen, que peut-on en déduire concernant le langage sélectionné ?
	\end{enumerate} 
	%\item Un langage de programmation payant a été écarté par le professeur car il ne correspondait pas à ses critères de sélection. Que peut-on en déduire ? 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Seconde situation - Ordonnancement},CodeDebut=\medskip]
Une société de services techniques en informatique doit mettre en place un réseau interne de $50$~ordinateurs pour une entreprise. Les tâches nécessaires à la réalisation de ce projet ont été reproduites dans le tableau suivant.

\medskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={Q[8cm,m,l]*{3}{X[m,c]}},hlines,vlines,cells={font=\sffamily},row{1}={lightgray}}
	\textbf{Description de la tâche}& \textbf{Abréviation}& \textbf{Tâches ant.}&\textbf{Durée (en jours)}\\
	Ident. des besoins et commandes& COM&& 1\\
	Acheminement/Livraison des OS/logiciels& LOG &COM &3\\
	Achat du matériel pour les UC + Câbles réseau &MAT &COM &1\\
	Acheminement/Livraison des écrans &ECR &COM &6\\ 
	Assemblage des UC &ASS &MAT & 1,5 \\
	Installation des OS/logiciels &INST &LOG, ASS &2\\
	Pose des câbles réseau dans l'entreprise &CABL &MAT &4\\
	Mise en place des postes dans l'entreprise &POST &INST,ECR &1 \\
	Configuration du réseau interne &CONF &POST,CABL &1 \\
\end{tblr}

\medskip

On considère le graphe orienté de sommets COM, LOG, MAT, ECR, ASS, INST, CABL, POST, CONF correspondant aux conditions d'antériorités données par le tableau précédent.

\begin{enumerate}
	\item Quels sont les prédécesseurs du sommet POST ? Les successeurs du sommet COM ?
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets du graphe en expliquant la méthode utilisée.
	\item Construire le graphe d'ordonnancement du projet (selon la méthode MPM) et établir les dates au plus tôt et au plus tard de chaque tâche. 
	\item Déterminer le chemin critique et la durée de réalisation du projet. 
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la marge totale de la tâche ASS. À quoi correspond-elle ?
		\item Calculer la marge libre de la tâche ASS. À quoi correspond-elle ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}